\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[spanish]{babel}

\begin{document}

\section{Validación de la estimación del canal}

Luego de que el estimador converge a un valor estable, en la mayoría de los
casos en menos de cinco iteraciones, hay que encontrar una manera de validar
esta estimación. Como nuestro algoritmo es ciego, no hay métodos directos de
realizar dicha tarea, y debemos encontrar soluciones alternativas.

\subsection{Descorrelación del ruido del canal}

El ruido que afecta nuestro canal es AWGN, \emph{Additive White Gaussian Noise},
por lo que, en términos de procesos, cada muestra se encuentra descorrelacionada
de las demás. Asímismo, el valor de la correlación de una muestra consigo misma
es la potencia del ruido. Ésta es una de las estrategias que podemos utilizar
para descartar malas estimaciones.

Ya que poseemos diferentes transmisiones, y las mismas están inmersas en ruidos
de diferentes potencias, estimaremos la traza de la matriz de covarianza del
ruido para obtener una caracterización total del canal.

Ahora, para poder realizar esta validación debemos saber cómo se comporta la
estimación de la matriz de correlación del ruido en términos probabilísticos.

\subsubsection{Parámetros probabilísticos de la estimación de la traza de la
matriz de covarianza del ruido}

La traza de la matriz de covarianza del ruido la estimaremos de la siguiente
forma:
\begin{equation}
tr(\Sigma) = \frac1{N} \sum_{i=1}^{N} \sum_{j=1}^{M} n_j(i)^2, \label{traza1}
\end{equation}
siendo \emph{N} la cantidad de muestras usadas en la estimación, y \emph{M}, la
cantidad de canales receptores.

La ecuación \ref{traza1} puede modificarse de la siguiente manera agregando la
varianza del ruido y variando el orden de las sumatorias:
\begin{equation}
tr(\Sigma) = \frac1{N} \sum_{j=1}^{M} \sigma_{n_j}^2 \sum_{i=1}^{N}
\frac{n_j(i)^2}{\sigma_{n_j}^2} =  \frac1{N} \sum_{j=1}^{M} \sigma_{n_j}^2
\left( \mathcal{X}_N^2 \right)_j \label{traza2}
\end{equation}

Se puede ver que la sumatoria más interna es una distribución de probabilidad
\emph{Chi cuadrado} que tiene las siguientes propiedades:
\begin{eqnarray}
\textrm{E} \! \left[ \left( \mathcal{X}_N^2 \right)_j \right] &=& N
\label{e_chi} \\
\textrm{Var} \! \left[ \left( \mathcal{X}_N^2 \right)_j \right] &=& 2N
\label{var_chi}
\end{eqnarray}

Entonces, empleando las ecuaciones \ref{traza2}, \ref{e_chi} y \ref{var_chi}
podemos calcular la esperanza y la varianza de la estimación de la traza de la
matriz de covarianza del ruido. Recordemos que los $\left( \mathcal{X}_N^2
\right)_j$ son independientes entre sí.

\begin{eqnarray}
\textrm{E} [tr(\Sigma)] &=& \frac1{N} \sum_{j=1}^{M} \sigma_{n_j}^2 \textrm{E}
\! \left[ \left( \mathcal{X}_N^2 \right)_j \right] = \frac1{N} \sum_{j=1}^{M}
\sigma_{n_j}^2 N = \sum_{j=1}^{M} \sigma_{n_j}^2 \label{e_tr} \\
\textrm{Var} [tr(\Sigma)] &=& \frac1{N^2} \sum_{j=1}^{M} \sigma_{n_j}^4
\textrm{E} \! \left[ \left( \mathcal{X}_N^2 \right)_j \right] = \frac1{N^2}
\sum_{j=1}^{M} \sigma_{n_j}^4 2N = \frac{2}{N} \sum_{j=1}^{M} \sigma_{n_j}^4
\label{var_tr}
\end{eqnarray}

\subsubsection{Método empleado}

Una vez que la estimación del canal ha convergido a un valor, procederemos a la
detección de los símbolos enviados. A partir de estos datos, podemos estimar la
traza de la matriz de covarianza del ruido en que está inmerso el canal
empleando la ecuación \ref{traza1}.

Suponiendo conocidos por algún otro método los verdaderos valores de la matriz,
determinamos un rango de aceptación de la estimación de la transferencia del
canal. Este rango está centrado en la media teórica, calculada en la ecuación
\ref{e_tr}, y se extiende por dos desvíos estándares (ecuación \ref{var_tr}).

Si el valor estimado de la traza cae dentro de este rango, la estimación se
considera aceptable.

\end{document}
